\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{url}

\title{Recolha de Informação e Infraestrutura Técnica para Monitorização de 
Doentes com Arritmias Ventriculares}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Introdução}

O presente trabalho insere-se no desenvolvimento de um sistema de
telemonitorização de saúde (\textit{pHealth}) destinado a doentes que sofrem
de arritmias ventriculares.

Com o objetivo de fundamentar a arquitetura técnica e funcional do sistema,
realizou-se uma consulta especializada junto de profissionais de saúde com
profundo conhecimento clínico e experiência prática no acompanhamento desta
patologia. Esta abordagem permitiu identificar os requisitos clínicos críticos
e os parâmetros fisiológicos mais relevantes para uma monitorização eficaz bem
como entender as necessidades e principais desafios para os utentes.

Especificamente, buscou-se compreender:
\begin{itemize}
    \item O perfil clínico e funcional típico dos doentes com esta patologia
    \item Quais os parâmetros fisiológicos que devem ser monitorizados continuamente ou
          periodicamente;
    \item O estado da arte em termos de aparelhos e tecnologias de monitorização
          disponíveis atualmente no mercado;
    \item Qual a infraestrutura técnica necessária para a recolha, processamento e
          armazenamento desses dados de forma segura e eficiente.
\end{itemize}

\section*{Questões Clínicas e Funcionais Avançadas}

\subsection*{Caracterização Clínica}

Segundo a definição do Serviço Nacional de Saúde: 

A arritmia é um batimento cardíaco anormal. Assim, as alterações do ritmo do batimento cardíaco designam-se por arritmias e podem manifestar-se por:

\begin{itemize}
      \item Alterações da frequência com que se dá o batimento cardíaco: mais rápida ou mais lenta
      \item Alterações da regularidade com que o batimento cardíaco ocorre
\end{itemize}

Algumas arritmias são consideradas benignas, mas outras podem ser fatais e originar morte súbita~\cite{SNS24Arritmias}.

\subsection*{Importância da Monitorização de Frequência e Ritmo Cardíaco}

Um dos aspetos críticos nestes doentes é a alteração da frequência cardíaca.
Enquanto alguns apresentam taquicardia (frequência elevada), 
outros podem desenvolver bradicardia excessiva induzida
pela medicação. Por este motivo, é fundamental monitorizar continuamente tanto
a frequência cardíaca como o ritmo cardíaco, de modo a:
\begin{itemize}
    \item Detetar e controlar episódios de taquicardia, frequentemente indicadores de
          arritmias subjacentes;
    \item Identificar bradicardia excessiva causada pelos fármacos utilizados no
          tratamento;
    \item Reconhecer precocemente padrões anormais que possam comprometer a perfusão
          tecidular.
\end{itemize}

\subsection*{Arritmias Potencialmente Fatais}

A principal preocupação clínica, tanto para doentes como para profissionais de
saúde, é a ocorrência de arritmias potencialmente fatais. As mais relevantes
incluem:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Fibrilhação auricular:} arritmia supraventricular que aumenta significativamente o risco de tromboembolismo;

    \item \textbf{Extrasístoles ventriculares:} batimentos cardíacos prematuros originados nos ventrículos. Quando frequentes ou agrupadas, podem evoluir para arritmias mais graves;

    \item \textbf{Fibrilhação ventricular:} uma das situações mais críticas, caracterizada por atividade elétrica caótica e desorganizada nos ventrículos. Nesta condição, 
    a contração ventricular torna-se ineficaz, impedindo a ejeção de sangue adequada. A diástole extremamente curta não permite o enchimento ventricular, resultando em perda 
    imediata da perfusão sistémica. Esta condição manifesta-se frequentemente com palpitações vigorosas e representa uma emergência médica absoluta, requerendo intervenção imediata 
    (ressuscitação cardiopulmonar e desfibrilhação) para restaurar um ritmo cardíaco viável e prevenir morte súbita.
\end{itemize}

Consequentemente, a detecção precoce e o reconhecimento rápido destas arritmias
constituem objetivos prioritários da monitorização contínua.

\section*{Infraestrutura Tecnológica}
Atualmente existemm alguns dispositivos acessíveis ao público que permitem monitorizar a frequência cardíaca, como os 
smartwatches. No entanto, estes dispositivos apresentam algumas limitações sentidas 
pelos utilizadores como por exemplo:
\begin{itemize}
      \item Mesmo dispositivos mais modernos com ECG integrado não 
      oferecem diagnóstico pós teste (ex: Apple Watch permite ECG, mas não descreve o resultado
      deixando a interpretação para o utilizador);
      \item A monitorização de ritmo cardíaco é limitada, não fazendo ECG quando deteta 
      alterações suspeitas de arritmia.
      \item não deteta extrasístoles ventriculares, que são um dos principais indicadores de 
      fibrilhação ventricular (patologia potencialmente fatal).
\end{itemize}

É, neste sentido, fundamental que a nossa solução de monitorização de saúde seja capaz de superar estas limitações, oferecendo:
\begin{itemize}
      \item Monitorização contínua e automática da frequência e ritmo cardíaco, com capacidade de
      \item Detetar e registar episódios de taquicardia, bradicardia e arritmias potencialmente fatais;
      \item Fornecer feedback imediato e claro ao utilizador, incluindo alertas para episódios      críticos e recomendações de ação;
      \item Garantir a segurança e privacidade dos dados recolhidos, com armazenamento seguro e acesso controlado.
\end{itemize}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}

\end{document}